# Добре дошли - УПП, Седмица 1, 06.10.2023

&.presentation

&[title35

# Добре дошли

&(width65%
[![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/3c/Chimpanzee_seated_at_typewriter.jpg)](https://en.wikipedia.org/wiki/Infinite_monkey_theorem)
&)

&]



&[slide

## Кой съм аз

&.br2

&(font35

Казвам се Камен (моля не ми говорете на Вие), в момента съм третокурсник в КН2.  

&.br1

Ще водя практикуми - давам ви задачи, вие ги решавате и на живо оправяме проблеми.  

&.br1

Също ще проверявам част от домашните и контролните през семестъра.

&)

&]



&[slide

## Кои сте вие

Айде сега, ред по ред:

&.br3

&(font35

- Име
  - Едва ли ще го запомня сега, не ми се сърдете :)
- Коя операционна система ползвате
- Писали ли сте код преди? Ако да:
  - на кои езици?
  - в какво IDE/текстов редактор?
  - как сте се научили (чрез интернет, курсове, ...)? Ходили ли сте на курсове? Къде?

&)

&]



&[slide

## Чисто организационно

&.br3

&(centered35
Задачи, презентации, ...  
[syndamia.com/teaching/upp-2023](/teaching/upp-2023)
&)

&.br3

- Не сме в училище, ако трябва да излезете за разговор или до тоалетна, просто си излезте (за предпочитане по-тихичко).

- Ако ви се наложи да пропуснете някой практикум, пропускайте.
  - Само ако решите за постоянно да ходите при някой друг, кажете за да се организираме екипа.

- Оценяване: ще разберете на първата лекция

&]



&[slide

## Как можете да се свържете

- Facebook messenger: <img class="file-type-icon" src="/files/ephemeral/facebook.png">

- Discord: <img class="file-type-icon" src="/files/ephemeral/discord.png">

- Имейл:
  - <a href="&#109;&#97;&#105;&#108;&#116;&#111;&#58;&#107;&#97;&#109;&#101;&#110;&#46;&#100;&#46;&#109;&#108;&#97;&#100;&#101;&#110;&#111;&#118;&#64;&#112;&#114;&#111;&#116;&#111;&#110;&#109;&#97;&#105;&#108;&#46;&#99;&#111;&#109;">&#107;&#97;&#109;&#101;&#110;&#46;&#100;&#46;&#109;&#108;&#97;&#100;&#101;&#110;&#111;&#118;&#64;&#112;&#114;&#111;&#116;&#111;&#110;&#109;&#97;&#105;&#108;&#46;&#99;&#111;&#109;</a> <a class="borderless" href="/files/publickey-&#107;&#97;&#109;&#101;&#110;&#46;&#100;&#46;&#109;&#108;&#97;&#100;&#101;&#110;&#111;&#118;&#64;&#112;&#114;&#111;&#116;&#111;&#110;&#109;&#97;&#105;&#108;&#46;&#99;&#111;&#109;-62ca52e87475c874b9e6ebf3c4c9f716b6ce4c9d.asc"><img class="borderless unzoomable" src="/img/pgpkey.gif" alt="PGP key"></a>
  - <a href="&#109;&#97;&#105;&#108;&#116;&#111;&#58;&#107;&#097;&#109;&#101;&#110;&#064;&#115;&#121;&#110;&#100;&#097;&#109;&#105;&#097;&#046;&#099;&#111;&#109;">&#107;&#097;&#109;&#101;&#110;&#064;&#115;&#121;&#110;&#100;&#097;&#109;&#105;&#097;&#046;&#099;&#111;&#109;</a> <a class="borderless" href="/files/publickey-&#107;&#097;&#109;&#101;&#110;&#064;&#115;&#121;&#110;&#100;&#097;&#109;&#105;&#097;&#046;&#099;&#111;&#109;-0x354C5F95.asc"><img class="borderless unzoomable" src="/img/pgpkey.gif" alt="PGP key"></a> **(гледайте си спама!)**
  - [kdmladenov@uni-sofia.bg](mailto:kdmladenov@uni-sofia.bg)

Директни линкове към Facebook и Discord има на [профила ми в мудъл](https://learn.fmi.uni-sofia.bg/user/profile.php?id=23229).  

&]



&[slide

## Как ще протичат практикумите

- Ще започнем всяко упражнение с 5 минутки преговор, какво ново трябва да приложим  
  и ще го завършим с 15-20 минути (ако има желание/смисъл) обяснение на задача

- Ще гледам винаги да има задачи с връзка към реален софтуер.
  За любителите, където е възможно, ще добавям външни препратки.

- Давам ви *много* повече задачи, отколкото очаквам да решите на живо!  
  Хубаво е да имате с какво още да се упражните след практикума, 2 часа писане на код седмично е малко!

- Ще качвам решения на задачите, заедно с подробно коментари върху тях, тук: [github.com/Syndamia/upp-2023-solutions](https://github.com/Syndamia/upp-2023-solutions).
  Това ще се случва в началото на следващия практикум, тоест ще имате една седмица, от деня в който ви давам задачите, през която няма да имате решения.

&]



&[middle

- Ще използваме GitHub classroom, където ще трябва да качите работата си през упражнението.
  Целта е да видя какво сте правили и да връщам обратна връзка на всеки.
  Дори нещо да е недовършено, да не работи, так. нат. качвайте!

  - Това ще играе роля върху оценката ви, но колко ще допринесе зависи изцяло от преценката ми

- Обратна връзка със сигурност ще правя за нещата, предадени по време на практикума.
  Окуражавам ви да си решите всички задачи и след упражнението, обаче все пак имам лимитирано време, ако искате можете да се свържете с мен за работата ви по някоя от тях, но не гарантирам кога ще мога да го видя.

&]



&[slide

## Оплаквайте се!

- За първи път водя практикум (и никога не съм преподавал формално)
- Задачите сам си ги измислям

Ако задачите са трудни, зле направени, ако нещо не обяснявам като хората, изобщо ако нещо не е ок, свържете се с мен, ще го обсъдим.

&.br3

## Помагайте си!

- Аз съм един, вие сте >20

<br>

Със сигурност няма да успея да помогна на всеки по всяко време от практикума, не се страхувайте да питате съседите си за помощ.

&]



&[slide

## Няколко съвета в позицията ми на третокурсник

&.br2

&(font35

- **НЕ плагиатствайте!**
  **НЕ си качвайте решенията на контролни или домашни онлайн!**
  Формално плагиатството е незаконно, ако някой Ви направи доклад, възможно е да бъдете изключени.

- **Следвайте материала, който ви се преподава!**
  За хората с опит, ще дойде време когато ще искате да приложите лични знания и практики.
  Ако не е казано някъде, не го правите и не го обмисляте!

&) &]



&[title

# Въпроси ?

&]



&[title

# ФМИ в контекста на програмирането

Или защо учим толкова много математика

&.br2

&(font22
Ще си позволя едно отклонение.  
Искам да обясня как **аз лично** виждам  
математиката в компютърния свят.
&)

&]



&[slide

## В КН2 има много и трудна математика

&{row

&(width35%
![](./img/u4-mat-hard.gif)
&)

&{column

- Жълто - математически предмет  
- Червено - проблемни предмети

<br>

- Всички проблемни предмети също са математики
- Към половината предмети са математики
- Почти всички проблемни са наблъскани в 1ви курс

&}

&}
&]



&[slide

## Защо учим толкова много математика?

Има добра причина, има директни и основни приложения в компютрите, и без тях до никъде нямаше да сме стигнали.
Нека обясня защо:

### Дискретни структури

Смесица на уводите в няколко предмета:

&{row

&(font35
![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/99/ClaudeShannon_MFO3807.jpg?20190622223728)  
Claude Shannon
&)

&{column

- **Булева алгебра**: как работим с истина/лъжа, с 0/1

  - Доказана е [еквивалентност между ел. вериги и булевата алгебра](https://en.wikipedia.org/wiki/A_Symbolic_Analysis_of_Relay_and_Switching_Circuits).
  - Много типове данни и математически операции могат да се сведат до булева алгебра и работа с памет.

&}

&} &]



&[slide

### Дискретни структури (продължение)

&.br1

- **Теория на множествата**: множество е някаква съвкупност от обекти

  - Позволява ни да третираме колекция от математически обекти като математически обект[^importance-of-sets].
    Използва се в основата на много математики; колкото са полезни те, толкова са и множествата.

&.br2

- **Комбинаторика**[^importance-of-combinatorics]: изследва бройки на неща

  - Често се ползва за анализ и дизайн на алгоритми и структури от данни
  - Употребява се при оптимизации и теория на кодирането (компресиране на данни, отстраняване на грешки, криптография)
  - Есенциална в теория на графите

&]



&[slide

### Дискретни структури (продължение)

&.br5

- **Теория на графите**: граф е съвкупност от някакви обекти и връзки между тях.

  - Позволява моделиране на много естествени структури: интернет мрежите, географски карти (места и пътищата между тях), йерархии, биологически мрежи и так. нат.
  - Използва се във важни структури от данни като [heap](https://en.wikipedia.org/wiki/Heap_%28data_structure%29) (и интересната [fibonacci heap](https://www.youtube.com/watch?v=6JxvKfSV9Ns)) и [trie](https://en.wikipedia.org/wiki/Trie)

&]



&[slide

### Езици, автомати и изчислимост

&.br5

&{row

&(font35
&(width85% ![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1c/Kleene.jpg/421px-Kleene.jpg?20230630215747) &)
Stephen Kleene
&)

&{column

Това е част от материала в по-общото "theoretical computer science".  
Можем формално да опишем и работим с теоретични компютри и програми.

- Позволява ни да използваме математика за създаване, обработка и доказване на програми

&}

&}
&]



&[slide

&.br1

### Алгебра 1

Линейни уравнения и операции върху тях.

- Линейни уравнения и матрици се срещат сравнително често в софтуер
- Основоположна в компютърната графика
- Много използвана в machine learning

&.br3

### Диференциално и интегрално смятане

Разглежда функции и по-общо, непрекъснатата промяна на стойности.

- Част от компютърната графика (особено обработка на изображения)
- Напреднал machine learning, главно заради употребата на статистиката (която на свой ред се основава на линейната алгебра)
- Анализ на алгоритми

&]



&[slide35

## В по-общ план

Какво не би било възможно без математика в софтуер:

- компютрите
- компютърната графика (особено 3D)
- интернет
- GPS
- сателити и ракети
- самолетни системи и инженерство
- ...

Математиката е **неразделима** част от софтуера!  
Друг е въпросът дали на вас лично ще ви се налага да я използвате...

&]



&[slide

## Какво означава да пишеш софтуер?

- Инженерите и физиците са създали компютрите, едни специални калкулатори с много памет
- Математиката представя света с абстрактни модели/шаблони
- Компютърната наука свързва теоретичната математика с физичната машина

<span></span>

- Най-великият труд на тази дисциплина е постигнат чрез **синхрон** между тези три предмета

  &(centered &(width60% &{row
  
  ![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4f/Black_hole_-_Messier_87_crop_max_res.jpg/600px-Black_hole_-_Messier_87_crop_max_res.jpg)
  
  ![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/d2/Internet_map_1024.jpg/600px-Internet_map_1024.jpg?20121030160606)
  
  &} &) &)

&]



&[title35

# Означава да създадеш<br>deus ex machina

С други думи, позволява ни да разрешим неразрешими проблеми

&]


&[title35

# [Достатъчно философия, сега ще конфигурираме всичко нужно за първото ни упражнение](./setup.html)

&]

### Употреба на изображения

Снимки на [Claude Shannon](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/99/ClaudeShannon_MFO3807.jpg?20190622223728) и [Stephen Cole Kleen](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1c/Kleene.jpg/421px-Kleene.jpg?20230630215747), предоставени от Konrad Jacobs с авторско право от [MFO](https://opc.mfo.de/), лицензирано с [CC BY-SA 2.0 DE](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/de/deed.en) в Уикипедия.

Снимка на черната дупка Messier 87, предоставена от [ESO](https://www.eso.org/public/) с лиценз [CC BY 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en) в [Уикипедия](https://en.wikipedia.org/wiki/File:Black_hole_-_Messier_87_crop_max_res.jpg).

Изображение на интернет мрежата направено от [Matt Britt](https://en.wikipedia.org/wiki/User:Matt_Britt) с данни от [The Opte Project](https://www.opte.org/), лицензирано с [CC BY 2.5](https://creativecommons.org/licenses/by/2.5/deed.en) в [Уикипедия](https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Internet_map_1024.jpg).

[^importance-of-sets]: [https://math.stackexchange.com/a/536172](https://math.stackexchange.com/a/536172)
[^importance-of-combinatorics]: [https://math.stackexchange.com/questions/2146051/where-do-combinatorics-play-a-role-in-computer-science](https://math.stackexchange.com/questions/2146051/where-do-combinatorics-play-a-role-in-computer-science)
